	\begin{excomment}{10094}
		דוגמה מטיפוס אחר, הראויה לעיון היא \exref{10094}, ה\hl{שונה} בכמה מאפיינים משאר הדוגמאות:
		\begin{compactitem}
		\item הפועל \OE{cyðan} לא מופיע כפועל עצמאי, אלא כ\subhl{משלים} של \OE{hatan}. ככזה, מעמדו כחלק מהנרטיב אינו כבשאר הדוגמאות: המשלימים האינפיניטיביים של \OE{hatan} עומדים כנגד \thaetcc \tounfold{וגם ציטוט? לא זכור לי מקרה כזה}.
		\item ההתייחסות של הכינוי היא לא אל אירוע קודם בנרטיב, כבמרבית הדוגמאות המתייחסות להתרחשות, אלא לאירוע \subhl{מקביל} מבחינה זמנית.
		\item מקבל הדיווח/יידוע \subhl{לא מוגדר}, בניגוד לכל שאר הדוגמאות.
		\item \subhl{הצורה של הכינוי} אינה \OE{þis}, כבשאר הדוגמאות, אלא \OE{be þysum}. כלומר, לא הודעה ישירה („זאת”), אלא עקיפה („אודות כך”).
		\end{compactitem}
		\tounfold{}***למרות השונות החלטתי לכלול, כי זה עדיין מספיק קרוב לכאן. זה בשוליים ולא בליבה של הדוגמאות האלה (להפנות לאיפה שאני מדבר על זה)***
	\end{excomment}


\begin{excomments}
	\begin{excomment}{10067}
		זו דוגמה מפּרק~\L{IIII} של חיי מרטינוס (אצל אלפריץ׳ בכתב־היד~\L{A}; פרק~\L{V} אצל \authciteref{סולפיציוס סברוס}{sulpicius.s:1866:opera}{p.~115f.}), בו הוא נתקל בכנופיית שודדים בהרים, וכשנשאל על־ידי אחד מהם אם הוא נוצרי, ענה בחיוב והחל להטיף זמן רב כל־כך, עד שהשודד נהפך לנוצרי בעצמו. האפיזודה הזו בסיפור נחתמת, אם כן, במילים „והוא (השודד) הודיע לנו \hl{זאת} (\OE{þis}) לאחר מכן”.

		במקור (\authciteref{סולפיציוס סברוס}{sulpicius.s:1866:opera}{p.~116}) נכתב „\L{idemque postea religiosam agens uitam uisus est, adeo ut haec, quae supra rettulimus, ex ipso audita dicantur.}”, אך אלפריץ׳, כדרכו, קיצר. ה־\OE{us}, אם כן, הוא משל אלפריץ׳, ואינו מופיע במקור. \hl{ערוץ המספר} של אלפריץ׳ הוא עשיר ומתוחכם, ונעשה בו תדיר שימוש בגוף ראשון רבים כולל, דוגמת זה\footnote{בעניין, ר׳~\authcite{אד׳רטון}{atherton.m:2000:quoting} ללשון הציטוט של סמכות קודמת בדרשות קדם־אלפריצ׳יאניות באנגלית עתיקה.}. \tounfold{להפנות למי שדיברה על המאפיין האלפריצ׳יאני „אומרים לנו הספרים”}
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{10069}
		גם בדוגמה זו, מפּרק \L{XXV} של חיי מרטינוס (\L{XXIV} במקור הלטיני), אלפריץ׳ משכתב צורה ארוכה יותר. לאחר הפרק, בו מרטינוס עומד במבחן השטן, סולפיציוס, ההגיורגרף של מרטינוס, מוסיף, וכותב שהוא שמע את הסיפור ישירות ממרטינוס, כך שאינו שקרי (\authciteref{סולפיציוס סברוס}{sulpicius.s:1866:opera}{p.~134.}: \L{hoc itaque gestum, ut supra rettuli, ex ipsius Martini ore cognoui, ne quis forte existimet fabulosum}.). אלפריץ׳ תמצת ושינה את ההתייחסות לדלוקוטיבית כך: „ו\hl{זאת} (\OE{þis}) אמר מרטינוס לסולפיציוס הסופר”. אמנם במסגרת הטקסט סולפיציוס משחק גם תפקיד כדמות בתוך הנרטיב, אך לא במקרה הזה, הנספח לסיפור ומתייחס אליו באופן חיצוני (ר׳~ הפתיחה ל\NVcodeTOdisplay{31mar}, ש׳~\range{1}{9}, בהן מציג אלפריץ׳ את כתביו כמקור).
	\end{excomment}
\end{excomments}


\silentbodyparagraph{אקסקורסוס: \OE{cweðan}}{sec:thes:content::report::discussion::cwethan}

\noindent
באנגלית עתיקה קיימים \hl{שני פעלים} עיקריים שמציינים דיבור בדיאלוג שבתוך נרטיב („\L{verba dicendi}”): \OE{cweðan} ו־\OE{secgan}, ובצורתם הנפוצה (גוף שלישי יחיד, בצירוף עם ציטוט של דמות): \OE{cwæð} ו־\OE{sæde} בהתאמה. ההבדל ביניהם~— מנקודת מבט מבנית, המנסה לתאר את ערכו הלשוני של הניגוד~— עדיין טעון מחקר עד שיתואר כראוי, אבל יתכן שבכך ש־\OE{secgan} מופיע כאן ו־\OE{cweðan} נעדר ניתן יהיה להשתמש כדי לחלץ את הגדרתו המדוייקת של ההבדל.

\hl{תכונות נוספות} שיתכן ויהיו מועילות הן:
\begin{compactitem}
	\item \tounfold{כאן ספציפית צריך לבטל את ההמרה האוטומטית של הגליפים, ולהחזיר אחר כך. לעשות בדיקה עם דוגמה לפני ואחרי ולראות שעובד} העובדה שמופעים רבים של \OE{cwæð} נכתבים באופן \subhl{מקוצר} כ„\OE{cw̅}”\footnote{בצורה שמופיע בפועל בכתב־היד, „\OE{cƿ̅}”. למען הקריאות~— ההבחנה הגראפית בין האות \OE{ƿ} ו־\OE{p}, בחרתי להמיר באופן אוטומטי את כל המופעים של \OE{ƿynn} ב־\OE{w}, כמקובל במהודורת מודרניות.} יכולה אולי להעיד, באופן עקיף, על היותו לא מסומן.
	\item מבחינה \subhl{מספרית}, \OE{cwæð} נפוץ בהרבה מ־\OE{sæde}. חיפוש ממוחשב מראה שבקורפוס הנדון לראשון 567 מופעים (312 ל־\OE{cwæð}, 13 ל־\OE{cwæþ}, 231 לצורה המקוצרת \OE{cw̅} ו־11 לצורה ש\auth{סקיט} הדפיס כ־\OE{cw\textit{æ}þ}\footnote{דרושה בדיקה מול כתב־היד כדי לעמוד על ההבדל בין \OE{cw\textit{æ}ð} (=\OE{cw̅}) אצל \auth{סקיט} לבין \OE{cw\textit{æ}þ} מבחינה פליאוגרפית. בטקסט היחיד שעבורו זמינה לי פקסימיליה, \NVcodeTOdisplay{32ead}, אין מופעים של \OE{cw\textit{æ}þ} במהדורה המודפסת, כך שאין באפשרותי להשוות.}) ולשני 132 מופעים.

		העבודה הבלשנית המבנית היא איכותנית מטבעה, ולא כמותנית, אך עדיין, נתונים כמותיים הם חלק מהמידע הלשוני אותו יש לתאר, וניתן להעזר בהם להכוונה בבחינה המעמיקה דוגמה־דוגמה.
	\item הכוונה נוספת יתכן שניתן יהיה לקבל מתיאור זוגות דומים, על־פניו, ב\subhl{שפות אחרות}. בפרט, באיזור הגיאוגרפי הקרוב יש לפחות שתי שפות נוספות בהם נפוצים מאוד שני פעלי־דיבור: וולשית (\L{ebe} ו־\L{meddai}) ונורדית עתיקה (\L{mæla} ו־\L{segja}). ראוי לבחון האם יש דמיון בתפוצה ובתפקיד בין הזוגות האלה, ואם כן, האם יש מקום לדבר על השפעה לשונית.
\end{compactitem}

***

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{10042}
		\tounfold{תחביר אקו׳+אינפ׳; זה לא אותם יחסים תחביריים/טקסטמטיים. להפנות אל \authcite{צייטלין}{zeitlin.j:1908:acc+inf} או שזה מיושן ולא רלוונטי מדי?}
	\end{excomment}
\end{excomments}



\tounfold{\exrefdisp{10011}\footnote{הערת־אגב בעניין אחר: השימוש ב־\OE{nis} ולא ב־\OE{ne bið} כאן מעניין, שכן הוא שונה ממה שנראה כמאפיין את הניגוד \L{\OE{is}:\OE{bið}, בפרט כאשר כמה שורות אחר־כך מופיע \OE{ne bið hé ná cristen} (ולא \OE{nis hé}).} \tounfold{להפנות אל המקום המתאים אצל מיטשל}, בפרט .}. דיון מיוחד ב\exrefdisp{10034}, שמתחילה בדיבור עקיף אבל זולגת לישיר (ביסוס לדברים. זה הטריגר למעבר לדיבור ישיר?)}



	\begin{excommentset}{\exref{10077} ו־\exref{10113}}
		מתייחס אל המשפט אותו אמרה מיד לפני כן, במתן הערכה עליו:
		\begin{compactitem}
		\item ב\exrefdisp{10077}: „מבורכים מי שמאמינים בדבריך; ומקוללים מי מטילים בזה ספק”. למרות ההקבלה המתבקשת לכאורה *„מבורכים מי שמאמינים בדבריך; ומקוללים מי שמטילים בהם ספק”, מה שנכתב אחר, וברור מבחינה תחבירית\footnote{האם השימוש הזה, בניגוד לציפיה להקבלה מלאה, הוא אמצעי רטורי? את התשובה לשאלה זו ראוי לתת במסגרת תיאור בלשני של התחביר הרטורי של אלפריץ׳, תוך כדי השוואה עם הטקסט(ים) הלטיני(ים).} (\OE{þises} הוא גניטיב יחיד; הגניטיב הוא חלק מדגם הערכיות שב\authciteref{בוסוורת׳}{bosworth:dictionary-online}{\OE{tweónian}, II.b}). גם כתבי־היד האחרים, \L{C} ו־\L{V}, מסכימים עם \L{A} בנקודה זו.
		\item ב\exrefdisp{10113}: „באמת טפשי לדחות את חיי־הנצח; וקשה־עורף האדם שלא יכול להאמין בזה (\OE{þis}, שטפשי לדחות את חיי־הנצח)”.
		\end{compactitem}
	\end{excommentset}
